% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\def\maltikz{Ti\emph{k}Z}
\font\malfont=logo10

\def\METAPOST{MetaPost}
\def\METAFUN{MetaFun}

\gdef\mujnazevCS{Úvodní slovo autora}
\gdef\mujnazevEN{Foreword by the author}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{pavel@striz.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}

\medskip

\noindent
Vážené kolegyně, vážení kolegové,
\smallskip

\noindent
předkládám Vám několik experimentů, postřehů, myšlenek a~zajímavostí ze světa 
\href{https://ctan.org/}{\TeX u} 
a jeho přátel, z~oblastí, kterými se ve volném čase zabývám a~mohly by být pro Vás, Vaše kolegy a~studenty, prospěšné.

První příspěvek jsou experimenty čtyř programů (%
\href{https://www.tug.org/metapost.html}{\METAPOST}, 
\href{https://tug.org/PSTricks/main.cgi}{PSTricks}, 
\href{https://asymptote.sourceforge.io/}{Asymptote} 
a~%
\href{https://www.ctan.org/pkg/pgf}{\maltikz}) na \uv{rozpohybovanou} grafiku smíchanou s~méně známými ukázkami mimo distribuci 
\href{https://www.tug.org/texlive/}{\TeX Live}. Během těchto experimentů jsem objevil řadu zajímavých balíčků a~pokusů na \url{http://pstricks.blogspot.com/}, se kterými jsem neměl možnost se dříve seznámit. Můj plán je vybrané stručně představit příští rok pod PF\,2022!

Druhý příspěvek vznikal pomalu během pročítání kódů v~%
\href{https://www.python.org/}{Pythonu} programu 
\href{https://github.com/3b1b/manim}{Manim} na matematické animace. Animace se programuje a~já si zkoušel vyřešit běžné sazební problémy. Ideální je si udělat představu 
%o~formě 
z~videí Granta Sandersona, \href{https://www.youtube.com/c/3blue1brown/videos}{\tt www.youtube.com/c/3blue1brown/videos}. Program se vyvíjí, chce to trpělivost. Kdo té trpělivosti má méně, ale má chuť se učit Python či vizuální programování, nechť se vrhne do Blenderu, \url{https://www.blender.org/}, s~rozšířením Animation Nodes, \url{https://animation-nodes.com/}. Doporučuji nahlédnout na libovolný 
\href{https://animation-nodes.com/}{showreel}. Blender ve světě 2D, ale hlavně 3D grafiky udělal obrovský pokrok.

Třetí příspěvek je vzpomínání na legendu
\href{http://tug.org/}{\TeX u}, 
\href{https://www.adobe.com/devnet/postscript.html}{PostScriptu}, %
\href{https://www.tug.org/metapost.html}{\METAPOST u} a~rozšíření %
\href{http://www.pragma-ade.com/general/manuals/metafun-p.pdf}{\METAFUN}, na Karla Horáka, který nás v~srpnu tohoto roku opustil. Zkusil jsem svými slovy připomenout čím se zabýval a~co řešil. Díky Karlovi se víc vracím k~základům 
\href{https://pomax.github.io/bezierinfo/}{grafiky}, 
\href{https://fontforge.org/}{písmům} 
a~%
\href{https://www.tug.org/metapost.html}{\METAPOST u}
a~Karel se díky mně podíval víc do 
\href{http://www.luatex.org/}{Lua\TeX u}. Na článku to asi nebude poznat, ale jeho příprava byla psychicky vyčerpávající. Doufám, že to bylo mé poslední vzpomínání.

Poslední příspěvek je rešerše nových a~vylepšených \TeX ových balíčků příchozích s~distribucí 
\href{https://www.tug.org/texlive/}{\TeX Live 2020}. Pokusil jsem se připravit minimální, ale vždy úplné ukázky.
%
Kdo v~\TeX u začíná, může nahlédnout co se v~tom vše dá vytvořit. Jako zajímavost přikládám kalendář. Kdo do \TeX u již vidí, nechť je tohle mimořádné číslo pro něj inspirací k~vlastním experimentům a~pokusům. 

Na odlehčení čísla přidáváme upoutávku na novou knihu Zdeňka Fabiána.%
\vfil

\noindent
Pavel Stříž za redakci\\
Bučovice, 15. října 2020

%\expandafter\show\MP
% /home/malipivo/texlive/2020/texmf-dist/fonts/type1/hoekwater/mflogo-font/logo10.pfb

